Peter Høeg (* 17. Mai 1957 in Kopenhagen) ist ein dänischer Schriftsteller.

Peter Høeg wurde 1957 im Kopenhagener Stadtteil Christianshavn als ältester Sohn eines Juristen im Staatsdienst und einer Dozentin für Latein und Deutsch geboren.[1] 1976 machte er sein Abitur am Gymnasium Fredriksberg, 1984 den Magister Artium in vergleichender Literaturwissenschaft an der Universität Kopenhagen. Anschließend absolvierte er in Schweden und Paris eine Ausbildung zum Schauspieler und Tänzer.[2] Seinen Lebensunterhalt verdiente er eine Zeit lang als Schauspieler und Tänzer für klassisches Ballett auf verschiedenen dänischen und schwedischen Bühnen und als Dozent an der Universität Odense.[3]
Mit 13 Jahren begann Høeg Berge zu besteigen. Er war Fechter in der Meisterklasse und Segler. Häufig befand er sich auf Reisen, vor allem in der Karibik und in Afrika. Zwischenzeitlich arbeitete Høeg als Matrose auf Yachten wohlhabender Menschen und er war Mitglied einer Theatergruppe in Tansania, wo er die Sprachen Suaheli und Luo erlernte.[4]
Im Anschluss an diese Reisen gründete er eine Stiftung zugunsten von Frauen und Kindern in Entwicklungsländern.[5] Sämtliche Einkünfte aus seinem Roman Die Frau und der Affe sowie fünfzehn Prozent aller übrigen Einnahmen, die Høeg in den nächsten zehn Jahren machte, flossen in die Høegsche Lolwe-Stiftung. Diese unterstützt Frauen und Kinder in Afrika und in den tibetanischen Flüchtlingslagern Indiens.

Internationalen Ruhm erlangte er 1992 mit der Veröffentlichung seines Romans Fräulein Smillas Gespür für Schnee (dänisch Frøken Smillas fornemmelse for sne), auch durch die Verfilmung unter Filmproduzent Bernd Eichinger und Regisseur Bille August mit Julia Ormond in der Titelrolle. Der Film war der Eröffnungsfilm der Berlinale 1997. Das englischsprachige Buch wurde in einer Auflage von 4 Mio. Exemplaren gedruckt – eine Sensation für den bis dahin international eher unbekannten dänischen Schriftsteller.

Seither ist Høeg ein Bestsellerautor, dessen Werke bisher über 20 Millionen Mal verkauft wurden.[6] Der Autor ist der Meinung, keine weiteren Verfilmungen seiner Bücher mehr zu erlauben: „Dafür gab es mehrere Gründe, aber einer war, dass ich nicht möchte, dass der bildlichen Phantasie der Leser Grenzen gesetzt werden.“[7][8]
Peter Høeg lebt abwechselnd in der Nähe von Kopenhagen und Jütland (Dänemark). Mit seiner aus Kenya stammenden Ehefrau Akiniyi hat er zwei Töchter.

Der Roman Smillas Gespür für Schnee wurde 1995 von SWF/NDR als Hörspiel produziert.[12]